[
  {
    "question": "Классикалық мектептің негізін қалаушысын атаңыз.",
    "answer": "Анри Файоль"
  },
  {
    "question": "«14 әмбебап қағидасы» кімнің еңбегі екенін және қай мектепке жататынын анықтаңыз?",
    "answer": "А.Файол, әкімшілік мектеп"
  },
  {
    "question": "Қай мектеп басқарудың ғылыми мектебіне енбейтінін анықтаңыз:",
    "answer": "әсер ету мектебі"
  },
  {
    "question": "«Ғылыми басқарудың атасы» деп кімді атайтынын атаңыз.",
    "answer": "Ф.Тейлор"
  },
  {
    "question": "Басқарудың он төрт әмбебап қағидасын тұжырымдаған ғалымды атаңыз.",
    "answer": "Анри Файоль"
  },
  {
    "question": "Анри Файоль, Макс Вебер қай мектептің өкілдері екенін анықтаңыз.",
    "answer": "әкімшілік басқару"
  },
  {
    "question": "Мэри Паркер Фоллетт, Элтон Мэйо, Авраам Маслоу менеджменттегі қай  мектептің  өкілдері екенін атаңыз.",
    "answer": "адами қарым-қатынас мектебі"
  },
  {
    "question": "Бұл мектептің ең танымал өкілдері Людвиг фон Берталанфи, Василий Леонтьев болып табылады. Мектеп атауын атаңыз.",
    "answer": "сандық мектеп"
  },
  {
    "question": "Адамдық қатынастар мектебіне төмендегілердің қайсысы тән екенін нақтылаңыз.",
    "answer": "Тұлғааралық қатынастарды басқару тәсілін қолдану, ұжымда қолайлы климатты қалыптастыру"
  },
  {
    "question": "Төмендегілердің қайсысы фирманың орта басқару буынын  білдіретінін нақтылаңыз:",
    "answer": "Функционалдық бөлім басшылары"
  },
  {
    "question": "Менеджменттегі әкімшілік басқару концепциясы ХХ ғасырдың қай  жылдары қалыптасқанын  нақтылаңыз.",
    "answer": "ХХ ғасырдың 20-50-ші жылдары"
  },
  {
    "question": "Төменде көрсетілгендердің қайсысы басқару мектебіне жатпайтынын нақтылаңыз.",
    "answer": "Өндірісті басқару мектебі"
  },
  {
    "question": "Менеджменттегі әкімшілік немесе классикалық мектептің негізін қалаушысын нақтылаңыз.",
    "answer": "А.Файоль"
  },
  {
    "question": "Төменде көрсетілгендердің қайсысы менеджменттегі негізгі бағыттарға жатпайтынын түсіндіріңіз.",
    "answer": "Механикалық бағыт"
  },
  {
    "question": "Ұйым мақсатына жету үшін басқарылатын объектіге ықпал ету тәсілдерінің жиынтығын нақтылаңыз.",
    "answer": "Басқару әдістері"
  },
  {
    "question": "«Адами қатынастар» мектебі қай жылдары пайда болғанын түсіндіріңіз",
    "answer": "ХХ ғасырдың 30-шы жылдары"
  },
  {
    "question": "Басқару жүйесіндегі адами қарым-қатынас мектебі өзінің дамуын қай кезеңде бастағанын қорытындылаңыз.",
    "answer": "1930-1950 жж"
  },
  {
    "question": "Басқару ғылымының мектебі немесе сандық көзқарас өзінің дамуын басқару жүйесінде қай жылдары бастағанын қорытындылаңыз.",
    "answer": "1950 жылдан - қазіргі уақытқа дейін"
  },
  {
    "question": "Басқарудың классикалық (әкімшілік) мектебі өз алдына қойған мақсатын дәлелдеңіз.",
    "answer": "басқарудың әмбебап принциптерін құру"
  },
  {
    "question": "Анри Файоль бойынша басқарудың негізгі принциптеріне жататынын дәлелдеңіз.",
    "answer": "скалярлық тізбек"
  },
  {
    "question": "Бихевиоризм өкілдері келесі зерттеушілер екенін негіздеңіз.",
    "answer": "Дуглас МакГрегор мен  Фредерик Гинцберг"
  },
  {
    "question": "Бақылау, өлшеу, логика және талдауды қолдану арқылы көптеген қол еңбегі операцияларын жетілдіруге және өндіріс тиімділігіне қол жеткізуге болады деп есептеген өкілдер қай мектептікі екенін негіздеңіз.",
    "answer": "ғылыми басқару мектебі"
  },
  {
    "question": "Басқару иерархиясындағы орта буынның орнын бағалаңыз?",
    "answer": "Ол тактикалық мақсаттарды жүзеге асырады және бөлімшелердің жұмысын үйлестіреді"
  },
  {
    "question": "Ұйымды басқарудың әлеуметтік-психологиялық әдістерінің тиімділігі неде екенін тұжырымдаңыз.",
    "answer": "Ұйымда әлеуметтік-психологиялық ахуалды жақсарту"
  },
  {
    "question": "Қиын жағдайлар мен кризис кезінде басқару әдісін өзгерту қажет болса, ең тиімді тәсіл қандай екенін атаңыз.",
    "answer": "Адаптивті басқару – тез шешім қабылдауға және өзгерістерге икемді реакция көрсетуге негізделген тәсіл"
  },
  {
    "question": "Экономикалық әдістердің негізгі құралдарына қайсысы жататынын анықтаңыз.",
    "answer": "Баға, салықтық реттеу, несие, мемлекеттік инвестициялар, қаржылық ынталандыру"
  },
  {
    "question": "Менеджменттің әкімшілік әдісінің қандай негізгі ерекшеліктері бар екенін атаңыз.",
    "answer": "Нормативтік сипат, міндеттілік, тәртіптілікті қамтамасыз ету, жеделдік"
  },
  {
    "question": "Процесстік тәсіл позициясынан басқару неліктен процесс болып табылатынын тұжырымдаңыз.",
    "answer": "басқару функцияларының үздіксіз қатарынан тұратындықтан"
  },
  {
    "question": "Басқарудың ұйымдастырушылық - әкімшілік әдістерін анықтаңыз.",
    "answer": "бұл бағыныштылардың іс-әрекеттерін үйлестіруді қамтамасыз ететін басқару әдістерінің жиынтығы"
  },
  {
    "question": "Ұйымдастырушылық реттеу ықпал етудің қандай түрі екендігін көрсетіңіз.",
    "answer": "Жарғылар, нұсқаулар және қызметтік міндеттер арқылы іс-әрекеттерді ресімдеу."
  },
  {
    "question": "Мотивация жүйесі ретінде экономикалық басқару әдістерінің мәнін толықтырыңыз.",
    "answer": "Бонустарды, пайданы бөлуді және табыстылықты қоса алғанда, нарықтық ынталандыруды пайдалану."
  },
  {
    "question": "Коммерциялық есеп принципі басқаруда қалай жүзеге асатынын түсіндіріңіз.",
    "answer": "Басқару шешімдерін негіздеу үшін шығындар мен пайданы салыстыру."
  },
  {
    "question": "Әлеуметтік-психологиялық әдістердің мақсатын түсіндіріңіз.",
    "answer": "Гуманизм және адамгершілік құндылықтар арқылы жағымды атмосфера мен мотивацияны қалыптастыру."
  },
  {
    "question": "Қандай шаралардың әлеуметтік әсерге жататынын анықтаңыз.",
    "answer": "Мансаптық өсу, еңбек жағдайын жақсарту, әлеуметтік пакетпен қамтамасыз ету."
  },
  {
    "question": "Қолайлы психологиялық климат құруға қандай шаралар ықпал ететінін нақтылаңыз?",
    "answer": "Еңбекті ынталандыру, ізгілендіру және еңбек ұжымдарын ұйымдастыру."
  },
  {
    "question": "Психологиялық әсерге жатпайтын тұжырымдарды сипаттаңыз.",
    "answer": "Кешіккені үшін айыппұл тағайындау."
  },
  {
    "question": "Қандай мәлімдеме экономикалық басқару әдістерінің міндетіне жатпайтынын талдаңыз",
    "answer": "Мотивациясыз тәртіптік бақылауды күшейту."
  },
  {
    "question": "Әлеуметтік-психологиялық әдістерге мотивацияның қай түрі тән екенін негіздеңіз.",
    "answer": "Моральдық-гуманистік құндылықтарға негізделгені"
  },
  {
    "question": "Қандай жағдайларда аралас басқару әдістерін қолдану тиімдірек екенін негіздеңіз.",
    "answer": "Кешенді және жағдайды анықтау тәсілімен."
  },
  {
    "question": "Басқару әдісін таңдау неліктен басқару тапсырмасының түріне сәйкес келуі керек екенін негіздеңіз.",
    "answer": "Тиімділік әдістің жағдайға сәйкестігіне байланысты."
  },
  {
    "question": "Ұйымның құрылымы,ішкі мәдениеті мен қызметкерлердің қабілеті, сыртқы орта мен бәсекелестік жағдай деген  факторларды ескере отырып, басқару процесін оңтайландырудың негізгі мақсаты не екенін анықтаңыз.",
    "answer": "Ұйымның тұрақтылығын қамтамасыз ету және тиімді нәтижеге қол жеткізу"
  },
  {
    "question": "Ұйымның ішкі ортасына қай фактор жатпайтынын анықтаңыз.",
    "answer": "Мемлекеттік саясат"
  },
  {
    "question": "Ұйымның сыртқы ортасының макроэкономикалық факторлары қайсысына әсер ететінін анықтаңыз.",
    "answer": "Ұйымның бәсекеге қабілеттілігі мен стратегиялық жоспарлауына"
  },
  {
    "question": "Дж.Вудворд бойынша технологиялар қалай  жіктелетінін табыңыз.",
    "answer": "дара, шағын немесе жеке өндіріс, жаппай немесе ірі өндіріс, үздіксіз өндіріс"
  },
  {
    "question": "Ұйым қызметіне  тікелей әсер ететін сыртқы факторға жататындарын табыңыз.",
    "answer": "мемлекеттік және заң шығарушы органдар"
  },
  {
    "question": "Ұйымның белгілеріне жатпайтынын табыңыз.",
    "answer": "Жауапкершілік"
  },
  {
    "question": "Ұйымдар қалай ажыратылатынын анықтаңыз.",
    "answer": "ресми және бейресми"
  },
  {
    "question": "Ұйым құрылымының мәнін тұжырымдаңыз.",
    "answer": "ұйымға өз мақсаттарына барынша тиімді жетуге мүмкіндік беретін басқару деңгейлері мен функционалдық аймақтар арасындағы логикалық байланыстарды көрсетеді"
  },
  {
    "question": "Джоан Вудворд бойынша ұйымның ішкі айнымалысы ретінде технология категориялары өндірістің келесі түрлеріне  бөлінетінін нақтылаңыз.",
    "answer": "дара, жаппай, үздіксіз"
  },
  {
    "question": "Ұйымның пайдаланатын негізгі ресурстарына жататындарын нақтылаңыз.",
    "answer": "Адамдар, капитал, материал, технология және ақпарат"
  },
  {
    "question": "Ұйымның сыртқы орта факторларына жататындарын нақтылаңыз.",
    "answer": "Тұтынушылар, технология, бәсекелестер, заңдар"
  },
  {
    "question": "Бұлар (мақсат, құрылым, міндет, технология, адамдар) ұйымның қызметіне әсер  етеді, жауабыңызды нақтылаңыз.",
    "answer": "ұйымныің  ішкі ортасына жатады"
  },
  {
    "question": "Дж.Вудвордтың пайымдауы  бойынша технологиялар қалай  жіктелетінін ажыратыңыз",
    "answer": "дара, шағын немесе жеке өндіріс, жаппай немесе ірі өндіріс, үздіксіз өндіріс"
  },
  {
    "question": "Ұйымның ең мазмұнды және толық анықтамасын тұжырымдаңыз.",
    "answer": "қойылған мақсатқа жету үшін қызметі саналы түрде үйлестірілген екі немесе одан да көп адамдардан тұратын топ"
  },
  {
    "question": "Ұйымға қойылатын талаптарға  жатпайтынын негіздеңіз.",
    "answer": "жеке мақсатқа жету"
  },
  {
    "question": "Ресми ұйым түсінігінің мәнін тұжырымдаңыз.",
    "answer": "қызметінің мақсаттары құрылтай құжаттарында белгіленген, ал жұмыс істеу тәртібі нормативтік құжаттарда белгіленген заңды тұлға  болып табылатын құқығы бар ұйым"
  },
  {
    "question": "Менеджмент ғылымында ұйымдар түрлері бойынша қалай ажыратылатынын негіздеңіз.",
    "answer": "ресми және бейресми"
  },
  {
    "question": "Белгілі бір уақыт кезеңінде мақсаттар мен оларға жету жолдарын анықтау үдерісін анықтайтын басқару функциясын анықтаңыз.",
    "answer": "жоспарлау"
  },
  {
    "question": "Ұйым ішіндегі құрылымды қалыптастыру және қызметкерлер арасында міндеттерді бөлу қай басқару функциясына жататынын анықтаңыз.",
    "answer": "Ұйымдастыру"
  },
  {
    "question": "Қызметкерлерді ынталандыру және олардың жұмысқа деген қызығушылығын арттыру қай басқару функциясының міндеті екенін анықтаңыз.",
    "answer": "Мотивация"
  },
  {
    "question": "Басқару процесінде жоспарланған іс-әрекеттердің нақты орындалуын тексеру және түзетулер енгізу қай функцияға жататынын анықтаңыз.",
    "answer": "Бақылау"
  },
  {
    "question": "Басқарудың негізгі функцияларына қайсысы жатпайтынын табыңыз.",
    "answer": "тұлғалық өсу"
  },
  {
    "question": "Ұйымда ресурстарды тиімді бөлу және құрылымдау қай функцияға жататынын табыңыз.",
    "answer": "Ұйымдастыру"
  },
  {
    "question": "Жоспарлау функциясына не кіретінін табыңыз.",
    "answer": "Ұйымның болашақ әрекеттерін анықтау"
  },
  {
    "question": "Ұйымның мақсаттарына жету үшін оның элементтерін құрылымдау қалай аталатынын нақтылаңыз.",
    "answer": "ұйымдастыру"
  },
  {
    "question": "Ұйымның басшысы-стратегиялық жоспарлаумен және жалпы басшылықпен айналысса, ал қалған қызметкерлер аумақтық немесе өнім белгілері бойынша сәйкес топтарға бөлінетін құрылым атауын нақтылаңыз.",
    "answer": "дивизиондық құрылым"
  },
  {
    "question": "Тікелей басшыдан бағыныштыға берілетін өкілеттілік түрін нақтылаңыз.",
    "answer": "сызықтық"
  },
  {
    "question": "Міндеттердің  орындалуына жауапкершіліктің басқа тұлғаға берілуін сипаттайтын қызметтің атауын нақтылаңыз.",
    "answer": "өкілеттілік беру"
  },
  {
    "question": "Мотивацияның мазмұндық теорияларының авторларының бірін нақтылаңыз.",
    "answer": "Авраам Маслоу"
  },
  {
    "question": "Мотивацияның процессуалдық теорияларының авторларының бірін табыңыз.",
    "answer": "Врум"
  },
  {
    "question": "Күту теориясы, әділеттілік теориясы, Портер-Лоулердің мотивация моделі қайсысына жататынын нақтылаңыз.",
    "answer": "Мотивацияның процесстік теориялары"
  },
  {
    "question": "Адамның мінез-құлқын қажеттіліктердің үш категориясы арқылы сипаттайтын мотивация теориясы: билік, жетістік және тиістілік. Бұл кімге тиесілі екендігін негіздеңіз.",
    "answer": "МакКлелландтың қажеттіліктер теориясы"
  },
  {
    "question": "Жұмсалған күш пен алынған нәтижелер арасындағы байланысты көрсететін теорияның авторын негіздеңіз.",
    "answer": "Виктор Врумның теориясы"
  },
  {
    "question": "Бақылау түрлерін ажыратыңыз.",
    "answer": "алдын ала, ағымдағы, қорытынды"
  },
  {
    "question": "Бақылау процесінің кезеңдеріне жатпайтындарын негіздеңіз.",
    "answer": "бөлімдер арасындағы байланыстарды орнату"
  },
  {
    "question": "Фредерик Герцбергтің теориясына қатыстысын түсіндіріңіз.",
    "answer": "ынталандырудың мазмұнды теориясына"
  },
  {
    "question": "Ішкі коммуникацияның қай түрі бірдей деңгейдегі жұмысшылар арасында жүзеге асырылатынын анықтаңыз.",
    "answer": "Көлденең коммуникация"
  },
  {
    "question": "Вербалды емес коммуникацияға не жататынын табыңыз.",
    "answer": "Мимика мен қимылдар"
  },
  {
    "question": "Коммуникация кедергілерінің қандай түрі ақпараттың дұрыс қабылдануына психологиялық тұрғыдан кедергі келтіретінін табыңыз.",
    "answer": "Тұлғааралық кедергілер"
  },
  {
    "question": "Екі немесе одан да көп адамдар арасындағы ақпарат алмасу нені білдіретінін анықтаңыз.",
    "answer": "коммуникация"
  },
  {
    "question": "Коммуникациялық процестің негізгі элементтері болып табыландарды анықтаңыз.",
    "answer": "жіберуші, хабарлама, арна, алушы"
  },
  {
    "question": "Коммуникация  процесінің өзара байланысты кезеңдерін табыңыз.",
    "answer": "идеяның пайда болуы, арнаны кодтау және таңдау, тасымалдау, декодтау"
  },
  {
    "question": "Коммуникация процесінің кезеңдерін анықтаңыз.",
    "answer": "идеяны генерациялау, кодтау және арнаны таңдау, беру, декодтау"
  },
  {
    "question": "Жіберуші, хабарлама, арна, алушы қайсысына қатысты екенін нақтылаңыз.",
    "answer": "коммуникация элементтері"
  },
  {
    "question": "Вербалды емес сигналдарға жататындарын нақтылаңыз.",
    "answer": "поза, ым-ишара, мимика"
  },
  {
    "question": "Коммуникациялардағы ұйымдастырушылық кедергілерге жататынын нақтылаңыз.",
    "answer": "хабарламаларды  бұрмалау"
  },
  {
    "question": "Басқару шешімдері қандай кезеңдерден тұратынын табыңыз.",
    "answer": "Анализ жасау, шешім қабылдау, орындау, бақылау"
  },
  {
    "question": "Басқару шешімдерінің түрлері қандай екенін көрсетіңіз.",
    "answer": "Стратегиялық, тактикалық, жедел"
  },
  {
    "question": "Басқару шешімі дегеніміз не екенін анықтаңыз.",
    "answer": "Белгілі бір мақсатқа жету үшін ықтимал альтернативті нұсқалардан негізделген таңдау"
  },
  {
    "question": "Басқару жүйесіндегі ұйымдастырушылық шешімнің мақсатын түсіндіріңіз.",
    "answer": "Құрылымдар мен процестердің мақсатты жұмыс істеуін қамтамасыз ету"
  },
  {
    "question": "Бағдарламаланған шешімнің негізгі сипаттамасын көрсетіңіз.",
    "answer": "Ол алдын-ала белгіленген алгоритм негізінде қолданылады"
  },
  {
    "question": "Бағдарламаланбаған шешімдер қажет болған кезді негіздеңіз.",
    "answer": "Белгісіздік, жаңалық және прецеденттердің болмауы жағдайында"
  },
  {
    "question": "Интуитивті шешімге не тән емес екенін нақтылаңыз.",
    "answer": "Жүйелік логикаға және салыстырмалы талдауға негізделген"
  },
  {
    "question": "Пайымдауға  негізделген шешімнің мәнін талдаңыз.",
    "answer": "Білімге немесе жинақталған тәжірибеге негізделген"
  },
  {
    "question": "Неліктен шектеулі ресурстар жағдайында ұтымды шешім қолайлы деп есептелетінін негіздеңіз.",
    "answer": "Ол жүйелі талдауды және салдарларды болжауды қамтиды"
  },
  {
    "question": "Рационалды шешім қабылдау процесінің бастапқы кезеңін нақтылаңыз.",
    "answer": "Ауытқулар көзі ретінде мәселені анықтау және талдау"
  },
  {
    "question": "Рационалды тәсілдің кезеңдерін дұрыс реттілікпен орналастырыңыз:",
    "answer": "Диагностика → шектеулер → баламаларды әзірлеу → бағалау → таңдау"
  },
  {
    "question": "Неліктен тәжірибеде баламалардың шектеулі саны қарастырылатынын түсіндіріңіз.",
    "answer": "Уақыт пен ресурстардың шектеулілігіне  байланысты барлық нұсқаларды толық қамту мүмкін емес."
  },
  {
    "question": "Баламаларды бағалау кезеңінің мақсатын талдаңыз.",
    "answer": "Әрбір нұсқаның салдарын анықтауға және нәтижелерін болжауға мүмкіндік береді"
  },
  {
    "question": "Тұрақты шығындарды жабу мен жобаның рентабельділігіне қол жеткізу үшін қанша өнім сату керектігін анықтауға мүмкіндік беретін модельдің атауын негіздеңіз.",
    "answer": "шығынсыздық нүктесі"
  },
  {
    "question": "Бейресми шешім қабылдау әдістерінің мәнін түсіндіріңіз.",
    "answer": "Түйсік, жеке логика, бағалау және тәжірибе негізінде"
  },
  {
    "question": "Ұйымның басқару жүйесінде менеджер кім екенін анықтаңыз.",
    "answer": "Басқару шешімдерін қабылдайтын және мақсатқа жету үшін іс-әрекетті үйлестіретін адам"
  },
  {
    "question": "Батыс зерттеушілері бойынша менеджердің негізгі қасиетін атаңыз.",
    "answer": "Топтағы көшбасшылықты, үйлестіруді және іскерлік ықпалды біріктіру мүмкіндігі"
  },
  {
    "question": "Менеджердің стратегиялық функциясының мазмұнын ашыңыз.",
    "answer": "Компанияның ұзақ мерзімді мақсаттары мен стратегиялық бағытын анықтаңыз."
  },
  {
    "question": "Менеджердің әкімшілік функциясына не кіретінін көрсетіңіз.",
    "answer": "Персоналды үйлестіру, ұйымдастыру, бақылау, ынталандыру және басқару"
  },
  {
    "question": "Коммуникациялық функцияның маңыздылығын ашыңыз.",
    "answer": "Ұйым ішінде және одан тыс байланыс арналарын құру, дамыту және қолдау"
  },
  {
    "question": "Менеджердің әлеуметтік қызметіне не кірмейтінін көрсетіңіз?",
    "answer": "Бөлімшенің ішкі қаржылық аудитін жүргізу"
  },
  {
    "question": "Минцберг моделіндегі «көшбасшы» рөлінің мазмұнын анықтаңыз.",
    "answer": "Мотивацияны тудырады және ұжымды мақсатқа жетуге шабыттандырады"
  },
  {
    "question": "«Ақпарат қабылдаушы» рөлінің мәнін ашыңыз.",
    "answer": "Шешім қабылдау үшін ішкі және сыртқы көздерден ақпаратты алады және талдайды"
  },
  {
    "question": "«Ақпараттық қызметтегі «өкіл» рөлінің мағынасын талдаңыз.",
    "answer": "Ұйымның атынан маңызды ақпаратты сыртқа жеткізеді."
  },
  {
    "question": "«Ресурстарды бөлуші» рөлінің мазмұнын түсіндіріңіз.",
    "answer": "ресурстарды бөлу және қайта бөлу туралы шешім қабылдайды (уақыт, қаржы, персонал)"
  },
  {
    "question": "Менеджер-кәсіпкердің басқа рөлдерден айырмашылығын түсіндіріңіз.",
    "answer": "Бастама көрсетеді, жаңалықтарды ұсынады және даму жобаларын жүзеге асырады"
  },
  {
    "question": "Аналитикалық және зерттеушілік функцияға не жатпайтынын нақтылаңыз.",
    "answer": "Персоналдың өмір сүру жағдайы туралы ақпарат жинау"
  },
  {
    "question": "Әлеуметтік-психологиялық саладағы менеджердің негізгі құзыретін нақтылаңыз.",
    "answer": "Сенімді ояту және салауатты қарым-қатынас ортасын құру мүмкіндігі"
  },
  {
    "question": "Жоба менеджері функциясының мазмұнын нақтылаңыз.",
    "answer": "Ұйымның құрылымын, функцияларын және басқару схемаларын жобалау"
  },
  {
    "question": "Менеджер қызметінің әдістемелік нысанының мәнін негіздеңіз.",
    "answer": "Функцияларды орындаудың әдістерін, ережелерін және нұсқауларын әзірлеу"
  },
  {
    "question": "Басқару жұмысының тәрбиелік формасының мақсатын негіздеңіз.",
    "answer": "Адалдықты, компанияға берілгендікті және этикалық мінез-құлықты қалыптастыру"
  },
  {
    "question": "Менеджердің диагностикалық функциясының мәнін түсіндіріңіз.",
    "answer": "Ұйымдастыру процестеріндегі сәтсіздіктердің себептерін талдау және шешімдерді әзірлеу"
  },
  {
    "question": "Басшының лауазымдық өкілеттіктерінің тізіміне не кірмейтінін негіздеңіз.",
    "answer": "Мемлекеттік органдардың тағайындауы немесе бекітуі"
  },
  {
    "question": "Минцберг бойынша басқару рөлдерінің бір-бірінен бөлінбейтіндігін негіздеңіз.",
    "answer": "Барлық рөлдер бір-бірімен байланысты және бірін-бірі толықтырады, басқаруға жүйелі көзқарасты қамтамасыз етеді"
  },
  {
    "question": "Менеджер жұмысының көп болуының себебін негіздеңіз:",
    "answer": "Үйлестіруді, талдауды және тұрақты байланысты қажет ететін тапсырмалардың кең ауқымы"
  },
  {
    "question": "Г. Минцбергтің пікірі бойынша басшының атқаратын рөлдерді негіздеңіз.",
    "answer": "тұлғаралық рөлдер, ақпараттық, шешім қабылдауға байланысты рөлдер"
  },
  {
    "question": "Басшының атқаратын функцияларын негіздеңіз.",
    "answer": "Стратегиялық, әкімшілік, инновациялық, коммуникациялық, әлеуметтік"
  },
  {
    "question": "Г. Минцберг ұсынған менеджерлер рөлдерінің жіктелуіне сәйкес тұлғааралық рөлдер басшы, көшбасшы және ......... құралатынын нақтылаңыз.",
    "answer": "байланыстырушы буын"
  },
  {
    "question": "Г. Минцберг ұсынған менеджерлер рөлдерінің жіктелуіне сәйкес шешім қабылдауға байланысты  рөлдер кәсіпкер, бұзушылықтарды жоюшы, ресурстарды бөлуші және ......... құралатынын нақтылаңыз.",
    "answer": "келіссөздер жүргізушісі"
  },
  {
    "question": "Г. Минцберг ұсынған менеджер рөлдерінің жіктелуіне сәйкес ақпараттық  рөлдер ақпарат қабылдаушы, ақпарат таратушы және ......... құралатынын нақтылаңыз.",
    "answer": "өкіл"
  },
  {
    "question": "Басқару контекстінде «имидж» ұғымының нені білдіретінін түсіндіріңіз.",
    "answer": "Қоршаған ортаны қабылдауды бақылау мақсатында қалыптасқан тұрақты бейне"
  },
  {
    "question": "Төмендегі түрлердің қайсысы имидж түрлеріне жатпайтынын көрсетіңіз.",
    "answer": "Қаржылық имидж"
  },
  {
    "question": "Неліктен менеджер имиджі ұйымға әсер ететінін түсіндіріңіз:",
    "answer": "Тек сыртқы PR-ға қатысты"
  },
  {
    "question": "Табысты менеджердің негізгі басқару ерекшелігін атаңыз.",
    "answer": "Басқалардың күш-жігерін жұмылдыру арқылы мақсатқа жету мүмкіндігі"
  },
  {
    "question": "Қандай мінез-құлық менеджердің имиджін нашарлататынын анықтаңыз.",
    "answer": "Пікірлерді елемеу, қатыгездік пен теріс  эмоцияларын билей алмай қалу"
  },
  {
    "question": "Менеджер имиджінің құрамдас элементтерін негіздеңіз.",
    "answer": "Әлеуметтік сипаттамалар, кәсіби дағдылар, мінез-құлық үлгілері"
  },
  {
    "question": "Менеджердің ішкі имиджінің маңыздылығын бағалаңыз.",
    "answer": "Бұл қызметкерлердің адалдығына және топтық жұмыс тиімділігіне әсер етеді"
  },
  {
    "question": "Көшбасшы имиджін қалыптастырудың тиімді процесіне қатысушыларды нақтылаңыз.",
    "answer": "Менеджердің өзі, кадр мамандары және қызметкерлер"
  },
  {
    "question": "Басқарушылық  имиджін қалыптастыру үшін қандай элемент пайдаланылмайтынын негіздеңіз.",
    "answer": "Кассалық тәртіпті бақылау"
  },
  {
    "question": "Имиджді қалыптастыру кезінде қызметкерлердің пікірі неге сыни екенін нақтылаңыз.",
    "answer": "Ішкі мәдениетке әсер етіп, ұжымның мінез-құлқы арқылы сыртқы беделді қалыптастырады."
  },
  {
    "question": "Макс Веберге тиесілі көшбасшылықтың классикалық типологиясы қалай ажыратылатынын анықтаңыз.",
    "answer": "рационалды-құқықтық, дәстүрлі, харизматикалық"
  },
  {
    "question": "Патриархалдық үстемдікті қолдайтын көшбасшылық түрін табыңыз.",
    "answer": "дәстүрлі"
  },
  {
    "question": "Бюракратияға негізделген кұшбасшылық түрін табыңыз.",
    "answer": "рационалды-құқықтық"
  },
  {
    "question": "Көсем ретінде иррационалды бағынуды қарастыратын көшбасшылық түрін табыңыз.",
    "answer": "харизматикалық"
  },
  {
    "question": "Көбінесе новаторлық немесе революциялық сипатқа ие көшбасшылық түрін табыңыз.",
    "answer": "харизматикалық"
  },
  {
    "question": "Қоғамды жоғарыдан сайланатын немесе тағайындалатын тұлғалардың билеуі арқылы жүзеге асатын көшбасшылық түрін табыңыз.",
    "answer": "рационалды-құқықтық"
  },
  {
    "question": "Көшбасшының алға қойған мақсаты мен оның қоғамға тигізетін әсеріне байланысты саяси көшбасшылардың үш түрін ажыратыңыз.",
    "answer": "консерватор, реформатор және революционер."
  },
  {
    "question": "Егер критерий ретінде шешілетін мәселелердің ауқымдылығын таңдайтын болсақ, көшбасшылардың келесі түрлерге бөлінетінін нақтылаңыз.",
    "answer": "тұрмыстық, әлеуметтік, саяси"
  },
  {
    "question": "Институционалдық тұрғыдан көшбасшылық феномені шын мәнінде екіге бөлінеді, оларды нақтылаңыз.",
    "answer": "формальды және формальды емес"
  },
  {
    "question": "Эмпатияға негізделген көшбасшылық түрін нақтылаңыз.",
    "answer": "Жұбатушы көшбасшы"
  },
  {
    "question": "Кімге және қалай әсер ететінін жақсы білетін көшбасшы түрін табыңыз.",
    "answer": "Дипломат көшбасшы"
  },
  {
    "question": "Мемлекет басқарушысы  сайлау немесе тағайындау арқылы билікке келсе, онда ол ........................көшбасшылықтың  түрі болып табылатынын нақтылаңыз.",
    "answer": "рационалды-құқықтық"
  },
  {
    "question": "Дипломатиялық басшының қарама-қайшылық жағдайында неліктен тиімді әрекет ететінін нақтылаңыз.",
    "answer": "Ол жасырын мүдделерді анықтап, ымыраға келуге қабілетті"
  },
  {
    "question": "М.Вебер бойынша харизматикалық көшбасшылық стилі неге негізделгенін нақтылаңыз.",
    "answer": "Көшбасшы тұлғасының ерекше қасиеттеріне сену туралы"
  },
  {
    "question": "Төмендегілердің қайсысы жауынгер көсемге тән қасиеттерге қайшы келетінін түсіндіріңіз.",
    "answer": "Күрделі шешімдерден жүйелі түрде жалтару"
  },
  {
    "question": "Басшылықтың қандай түрі ресми билік пен мәртебені білдірмейтінін негіздеңіз.",
    "answer": "Өздігінен пайда болатын және жеке қасиеттерге негізделген көшбасшылық"
  },
  {
    "question": "М.Вебер бойынша дәстүрлі көшбасшылықтың негізін талдаңыз.",
    "answer": "Харизматикалық тұлғаның бірегейлігін тану"
  },
  {
    "question": "Көшбасшының тәуекелді шешім қабылдауға бейімділігінің себебін талдаңыз.",
    "answer": "Ол нұсқауларға емес, өзінің көзқарасына және бейресми қолдауына сүйенеді."
  },
  {
    "question": "Ережелер мен нұсқауларды қатаң сақтауға негізделген көшбасшылық стилін қорытындылаңыз.",
    "answer": "Бюрократиялық (рационалды-құқықтық)"
  },
  {
    "question": "Шығармашылық көшбасшының басқа түрлерінен айырмашылығын талдаңыз:",
    "answer": "Жаңашыл идеяларды тудыру және өзгерістерге жетекшілік ету"
  },
  {
    "question": "Курт Левиннің үш көшбасшылық стилін атаңыз:",
    "answer": "авторитарлық, демократиялық және либералды."
  },
  {
    "question": "Көшбасшылық стильдерін  зерттеу мақсатында  он жасар ұлдардың үш тобына төрт ай бойы жүргізілген эксперименттің авторы кім екенін атаңыз",
    "answer": "Курт Левин"
  },
  {
    "question": "Көшбасшылықтың екі факторлық теориясына (қарым-қатынастар құрылымы және осы құрылым ішіндегі қатынастар)   негізделген зерттеуі қайсысына тиесілі екенін анықтаңыз.",
    "answer": "Огайо штатының университетіне"
  },
  {
    "question": "Көшбасшының жұмысқа және көшбасшының қызметкерлерге назар аударуын негізге алатын зерттеулер қайсысына тиесілі екенін анықтаңыз.",
    "answer": "Мичиган университетіне"
  },
  {
    "question": "Эксплуататорлық-авторитарлы стиль қай зерттеушіге тиесілі  екенін анықтаңыз.",
    "answer": "Ренсис Лайкертке"
  },
  {
    "question": "«1, 2, 3 және 4 басқару жүйелері» деп аталатын тұжырымдаманың негізі кімге тиесілі екенін анықтаңыз.",
    "answer": "Ренсис Лайкертке"
  },
  {
    "question": "Р.Лайкерттің қызметкерлермен терең және достық қарым-қатынас, оларға деген жоғары сеніммен сипатталатын жүйесін атаңыз",
    "answer": "4-жүйе"
  },
  {
    "question": "Р.Лайкерттің қол астындағыларға сенімді емес және оларға сенбеумен сипатталатын жүйесін атаңыз",
    "answer": "1-жүйе"
  },
  {
    "question": "Көшбасшылықтың «Х» теориясы мен «У» теориясының негізгі ережелерінің авторын атаңыз.",
    "answer": "Дуглас МакГрегор"
  },
  {
    "question": "Көшбасшылықтың өндіріске қызығушылық пен адамдарға қызығушылық өлшемдерін басшылыққа алған басқару  торының авторын нақтылаңыз.",
    "answer": "Блейк пен Мутон"
  },
  {
    "question": "Блейк пен Мутон көшбасшылықтың бес негізгі стиліне назар аударды, олардың атауларын нақтылаңыз.",
    "answer": "Әлеуметтік басшылық, командалық басшылық, өндірістік командалық басшылық, қарабайыр басшылық, авторитарлы басшылық"
  },
  {
    "question": "Ұлы генералдар мен саясаткерлерге иррационалды түрде сенуге негізделген көшбасшылық түрін табыңыз.",
    "answer": "харизматикалық"
  },
  {
    "question": "Адамдарға қабілеті, беделі, сенімі, шеберлігі және т.б. арқылы  әсер ету процесі институционалдық тұрғыдан көшбасшылықтың қайсы түрі болып табылатынын табыңыз.",
    "answer": "формальды емес"
  },
  {
    "question": "Көшбасшылықтың ситуациялық тәсілдеріне жатпайтынын нақтылаңыз.",
    "answer": "Левиннің моделі"
  },
  {
    "question": "Үш айнымалымен сипатталған көшбасшылықтың жағдайлық моделін нақтылаңыз.",
    "answer": "Фидлер моделі"
  },
  {
    "question": "Фидлердің  көшбасшылықтағы жағдайлық моделінің айнымалыларына жататынын нақтылаңыз.",
    "answer": "көшбасшы-ізбасар қарым-қатынасы, құрылымдық жұмыс, ресми билік"
  },
  {
    "question": "Ізбасарлардың жетілуімен  сипатталатын көшбасшылықтың жағдайлық моделін нақтылаңыз.",
    "answer": "Герси және Бланчард моделі"
  },
  {
    "question": "Ізбасарлардың жетілуінің  4 кезеңімен анықталатын көшбасшылықтың жағдайлық моделін нақтылаңыз.",
    "answer": "Герси және Бланчард моделі"
  },
  {
    "question": "Көшбасшылықтың жағдайлық тұрғысынан қарсатырылатын «Жол-мақсат»   моделі кімдерге тиесілі екенін нақтылаңыз.",
    "answer": "Хаус – Митчелл моделі"
  },
  {
    "question": "Қай модель шешімнің тиімділігін, шешімнің сапасын және шешімді орындау бойынша бағыныштылардың қабылдаған міндеттемелер деңгейіне тәуелділігін негізге алатынын нақтылаңыз.",
    "answer": "Врум – Йеттон – Яго моделі"
  },
  {
    "question": "Ицхак Адизестің PAEI моделі нені тұжырымдайтынын негіздеңіз.",
    "answer": "Өндіріс, әкімшілік, кәсіпкерлік пен интеграциялауды"
  },
  {
    "question": "Көшбасшылықтың «Х» теориясының негізгі ережелерінің авторын негіздеңіз.",
    "answer": "Дуглас МакГрегор"
  },
  {
    "question": "Дуглас Мак Грегордың теориясына қайсысы жататынын негіздеңіз:",
    "answer": "«Х» және  «У» теориясы"
  },
  {
    "question": "Көшбасшының тиімділігі оның «жетілуіне» байланысты деп пайымдайтын теорияны негіздеңіз.",
    "answer": "Херси мен Бланчар теориясы"
  },
  {
    "question": "Левин бойынша авторитарлық және демократиялық стильдердің шешім қабылдау процесіне әсерін салыстырыңыз.",
    "answer": "Авторитарлық стиль кері байланысты жоққа шығарады, демократиялық стиль қатысуды ынталандырады"
  },
  {
    "question": "Фидлер моделіндегі қай айнымалының көшбасшылық тиімділігіне көбірек әсер ететінін анықтаңыз.",
    "answer": "Жағдайдың қолайлылық дәрежесі, оның ішінде қарым-қатынастар, тапсырма құрылымы және билік"
  },
  {
    "question": "Ізбасарлардың кәсіптік және психологиялық   «жетілумен» сипатталатын көшбасшылықтың ситуациялық моделін тұжырымдаңыз.",
    "answer": "Херси мен Бланчард моделі"
  },
  {
    "question": "Көшбасшылық тұрғысынан әзірленген басқару торының авторын негіздеңіз.",
    "answer": "Блейк пен Мутон"
  },
  {
    "question": "М1, М2, М3 және М4 деген ізбасарлардың жетілуінің төрт кезеңін қарастыратын көшбасшылықтың ситуациялық моделінің атауын негіздеңіз.",
    "answer": "Херси мен Бланчард моделі"
  },
  {
    "question": "Көшбасшылықтың  «Жол-мақсат» моделінің негізін қалаушылардың есімдерін негіздеңіз.",
    "answer": "Теренс Митчелл және Роберт Хаус"
  },
  {
    "question": "Атрибутивтік көшбасшылық тұжырымдамасының негізінде не жатқанын атаңыз:",
    "answer": "Бағыныштылардың мінез-құлқының себептерін бағалау және басшының сәйкес түсіндіруі"
  },
  {
    "question": "Мінез-құлықтың атрибутивтік интерпретациясында қандай ақпарат маңызды емес деп есептелетінін анықтаңыз:",
    "answer": "Қызметкердің жеке саяси көзқарасы"
  },
  {
    "question": "Неліктен харизматикалық көшбасшылық сенімнің жоғары деңгейін тудыруы мүмкін екенін анықтаңыз:",
    "answer": "Ол басшының жеке тартымдылығына, сенімділігіне және ықпалына негізделген."
  },
  {
    "question": "Интерактивті көшбасшы мен дәстүрлі менеджер арасындағы негізгі айырмашылықты түсіндіріңіз:",
    "answer": "Серіктестік ортасын құру және жауапкершілікті бөлу"
  },
  {
    "question": "Харизматикалық көшбасшы бейнесіне сәйкес келмейтін сипатты көрсетіңіз:",
    "answer": "Күш пен ықпалға ұмтылудың болмауы"
  },
  {
    "question": "Трансформациялық көшбасшылықтың негізгі мақсатын көрсетіңіз:",
    "answer": "Қызметкерлердің хабардарлығын арттыру және олардың әлеуетін дамыту"
  },
  {
    "question": "Қызметтік көшбасшылықтың мотивациялық әсерінің күшін түсіндіріңіз:",
    "answer": "Басшының ұжым құндылықтары арқылы қызметкерлерге өзін-өзі жүзеге асыруға көмектесуге ұмтылуында"
  },
  {
    "question": "Адизес бойынша интеграция (I) команданың ұзақ мерзімді табысы үшін неліктен маңызды екенін нақтылаңыз:",
    "answer": "Тұлғалық және үйлесімділік сезімін тудырады"
  },
  {
    "question": "Харизматикалық көшбасшылық контекстінде «құдайдың сыйы» ұғымы нені білдіретінін түсіндіріңіз:",
    "answer": "Көшбасшыны символикалық түрде ерекшелейтін ерекше сыртқы немесе мінез-құлық ерекшелігі"
  },
  {
    "question": "Қазіргі көшбасшылық тұжырымдамаларға қандай тәсіл қолданылмайтынын нақтылаңыз?",
    "answer": "Дәстүрлі авторитарлық үлгі"
  },
  {
    "question": "Атрибутивті модельде жағымсыз «көшбасшылық циклінің» даму себебін нақтылаңыз:",
    "answer": "Мінез-құлықты үнемі қате түсіндіру және сенімнің төмендеуі"
  },
  {
    "question": "Харизматикалық көшбасшының стиліне қайшы келетінін нақтылаңыз?",
    "answer": "Бағыныңқылардың эмоционалдық жағдайын елемеу"
  },
  {
    "question": "Басқару стилі ретінде интерактивті көшбасшылықтың мәнін түсіндіріңіз:",
    "answer": "Топты шешім қабылдау процестеріне тарту және ортақ көзқарасты қалыптастыру"
  },
  {
    "question": "Адизес бойынша кәсіпкерлік функцияның (Е) көшбасшылықтағы рөлін негіздеңіз:",
    "answer": "Ол бастамаларды құруға және стратегиялық дамуды құруға мүмкіндік береді"
  },
  {
    "question": "Неліктен реформа жетекшісі шешім қабылдауға ізбасарларды тартатынын түсіндіріңіз?",
    "answer": "Белсенділікті арттыру және сенімді нығайту"
  },
  {
    "question": "Турбулентті жағдайда коучинг стилінің тиімділігін талдаңыз?",
    "answer": "Қызметкерлердің әлеуетін дамытуға және өзгерістерге бейімделуге мүмкіндік береді"
  },
  {
    "question": "Адизес бойынша көшбасшының  қай түрі енбейтінін анықтаңыз?",
    "answer": "«Жалғыз қаһарман» (L---), тек өндірістік функцияны орындайды"
  },
  {
    "question": "Неліктен харизматикалық көшбасшылар сыртқы түрі мен мінез-құлқының әсерлі элементтерін жиі қолданатынын түсіндіріңіз?",
    "answer": "Символдық әсерді күшейту және бірегей бейнені жасау"
  },
  {
    "question": "Қазіргі көшбасшылардың неліктен әртүрлі стильдердің элементтерін біріктіретінін дәлелдеңіз (мінез-құлық және ситуациялық):",
    "answer": "Ол бізге әртүрлі контексттерде икемді және тиімді болуға мүмкіндік береді"
  },
  {
    "question": "Неліктен атрибуциялық модельде көшбасшы сыртқы жағдайлардан туындаған мінез-құлыққа қаталдық танытпайтындығын түсіндіріңіз.",
    "answer": "Мұндай себептер бағыныштының еркінен тыс және түсінуді қажет етеді."
  },
  {
    "question": "Имидж терминінің басқарушылық мағынасын ашыңыз:",
    "answer": "Басқалардың қабылдауына әсер ету үшін саналы түрде қалыптасқан тұрақты бейне"
  },
  {
    "question": "Бірінші кездесуде қандай элементтер бастапқы әсер қалдыратынын анықтаңыз:",
    "answer": "Көрнекі белгілер: сыртқы түрі, қалпы, мимикасы және жүріс-тұрысы"
  },
  {
    "question": "Жеке кездесудегі алғашқы әсерге не әсер етпейтінін көрсетіңіз:",
    "answer": "Түйіндемеде білімін көрсету"
  },
  {
    "question": "Жымию бейненің элементі ретіндегі маңыздылығын түсіндіріңіз:",
    "answer": "Сенім мен оң көзқарасты тудыратын ашықтық белгісі"
  },
  {
    "question": "Мимика тұлғаны қабылдауға қалай әсер ететінін анықтаңыз:",
    "answer": "Ол эмоцияларды көрсетеді және айтылғанның мағынасын күшейтеді немесе бұрмалайды."
  },
  {
    "question": "Тұлғаны қабылдаудағы иістің рөлін ашыңыз:",
    "answer": "Тұлғааралық қарым-қатынаста бейсаналық сенім немесе бас тарту тудыруы мүмкін"
  },
  {
    "question": "Адамды бағалауда «адекватты қатынас» нені білдіретінін түсіндіріңіз:",
    "answer": "Күшті және әлсіз жақтарын қабылдауға және қарым-қатынасқа ашықтық"
  },
  {
    "question": "С.Кови бойынша тайм-менеджменттің бірінші деңгейінің сипаттамаларын нақтылаңыз:",
    "answer": "Басымдылықтарға қосылмай еске салғыштарға негізделген реактивті әрекеттер"
  },
  {
    "question": "Кови бойынша уақытты басқарудың екінші деңгейінің ерекшелігін нақтылаңыз:",
    "answer": "Алдағы міндеттерге назар аудара отырып, күнтізбелік жоспарлау"
  },
  {
    "question": "Уақытты басқарудың үшінші деңгейінің принципін түсіндіріңіз:",
    "answer": "Басымдықтарға, күнделікті мақсаттарға және шұғыл басқаруға назар аудару"
  },
  {
    "question": "Уақытты басқарудың төртінші деңгейінің айырмашылығын нақтылаңыз:",
    "answer": "миссияға, рөлдерге және өмірлік салалар арасындағы тепе-теңдікке стратегиялық назар аудару"
  },
  {
    "question": "Төртінші деңгейдегі құралдардың сипаттамаларына не жатпайтынын нақтылаңыз?",
    "answer": "Қаржылық өтелу"
  },
  {
    "question": "«Маңызды, бірақ шұғыл емес» квадрантының басқарушылық мәнін түсіндіріңіз:",
    "answer": "Дәл осы жерде даму, алдын алу және өсу әрекеттеріне қатысты"
  },
  {
    "question": "Парето принципінің уақытты басқарудағы маңызын түсіндіріңіз:",
    "answer": "Күштің аз бөлігі (20%) нәтиженің негізгі бөлігін қамтамасыз етеді (80%)"
  },
  {
    "question": "Уақыттың шығармашылықпен басқару принциптеріне қайшы келетінін негіздеңіз?",
    "answer": "Сапаны жоғалтпай көп тапсырманы орындауға тырысу"
  },
  {
    "question": "«Уақытты ысырап етушілер» мен күнделікті кедергілерді анықтауға мүмкіндік беретін әдісті талдаңыз:",
    "answer": "«Жұмыс күнінің фотосы» әдісі"
  },
  {
    "question": "Уақыт аз болған кезде конструктивті түрде қалай бас тарту керектігін түсіндіріңіз:",
    "answer": "Қатысу үшін балама уақыт немесе формат ұсына отырып, сыпайы түрде бас тарту"
  },
  {
    "question": "«Жасырын уақыт» ұғымына не кіретінін негіздеңіз?",
    "answer": "Қосалқы тапсырмалар үшін энергиясы аз кезеңдерді пайдалану"
  },
  {
    "question": "Өнімді жұмыс үшін биоритмдердің логикалық құрылымын негіздеңіз?",
    "answer": "Таңертеңгілік, күндізгі және кешкі белсенділіктің жоғары кезеңдері"
  },
  {
    "question": "Уақытты басқару жүйесін ұсынған кім екенін қорытындылаңыз.",
    "answer": "Стивен Кови"
  },
  {
    "question": "Жалпы мүдделері, құндылықтары мен мінез-құлық нормалары бар адамдардың әлеуметтік тұрақты бірлестігі деген ұғымның атауын табыңыз",
    "answer": "топ"
  },
  {
    "question": "Ортақ мақсаттар мен нәтижеге жауапкершілікпен біріктірілген адамдар тобы түсінігінің атауын атаңыз",
    "answer": "команда"
  },
  {
    "question": "Команда жұмыс тобымен салыстарғанда келесімен сипатталмайды, анығын көрсетіңіз.",
    "answer": "Операциялық шығындар әлдеқайда жоғары"
  },
  {
    "question": "Жұмыс тобы  командамен салыстырғанда келесімен сипатталады, анығын көрсетіңіз.",
    "answer": "Ақпаратты берудің ресми тәсілі басым, кері байланыс кейде болмайды"
  },
  {
    "question": "Жұмыс тобы командамен салыстырғанда  келесімен сипатталмайды, анығын көрсетіңіз.",
    "answer": "Егер көшбасшы команданың алдында харизматикалық тұлға болмаса, оны басқару «қиын»."
  },
  {
    "question": "Команда жұмыс тобымен салыстырғанда келесімен сипатталмайды, анығын көрсетіңіз.",
    "answer": "«Бастама» жазаланады!"
  },
  {
    "question": "Индивид болу  топтық нормалармен басылмайды деген сипаттама қай ұғымның сипаттамасы екенін анықтаңыз.",
    "answer": "команда"
  },
  {
    "question": "«Бастама» жазаланады»  қай ұғымның сипаттамасы екенін анықтаңыз.",
    "answer": "жұмыс тобы"
  },
  {
    "question": "«Өз көзқарасын білдіру еркіндігі – қабылданатын құндылық» қай ұғымның сипаттамасы екенін анықтаңыз.",
    "answer": "команда"
  },
  {
    "question": "Топ пен жұмыс тобының негізгі айырмашылығын анықтаңыз.",
    "answer": "Команданы ортақ мақсат және нәтиже үшін ұжымдық жауапкершілік біріктіреді"
  },
  {
    "question": "«Команда» ұғымының мәнін нақтылаңыз.",
    "answer": "Ортақ мақсатқа және қатысушылардың өзара алмасуына негізделген тұтас жүйе"
  },
  {
    "question": "Р.Дафт ұсынған рөл түрін нақтылаңыз.",
    "answer": "Мәселелерді шешетін мүше"
  },
  {
    "question": "Эмоциялық қолдау көрсететін қатысушылардың қызметін нақтылаңыз.",
    "answer": "Бірлікті нығайту, жанжалдарды болдырмау және сенім атмосферасын құру"
  },
  {
    "question": "Командадағы сырттан бақылаушының рөлін нақтылаңыз.",
    "answer": "Процестерді сырттан талдап, кері байланыс жасайды"
  },
  {
    "question": "Қос рөлді мүшелердің кім екенін түсіндіріңіз.",
    "answer": "Тапсырмаларды орындауға да, топтағы климатты сақтауға да қатысу"
  },
  {
    "question": "Теңгерімді командаға тән емес нәрсені түсіндіріңіз.",
    "answer": "Барлық қатысушылар бірдей функцияны орындайды"
  },
  {
    "question": "Белбин бойынша команда мүшелерінің бірін нақтылаңыз.",
    "answer": "Проблема тудырушы"
  },
  {
    "question": "Белбин бойынша «белсендінің» командадағы қызметін нақтылаңыз.",
    "answer": "Тәртіп пен құрылым арқылы жоспарлардың орындалуын қамтамасыз етеді"
  },
  {
    "question": "«Ресурс зерттеушінің» командадағы рөлін түсіндіріңіз.",
    "answer": "Байланыстарын кеңейтеді, сыртқы мүмкіндіктерді іздейді, белсенді қарым-қатынас жасайды"
  },
  {
    "question": "Төрағаның рөлі қалай ерекшеленетінін түсіндіріңіз.",
    "answer": "Топты біріктіреді, ынталандырады, өкілдік береді және әрекеттерді үйлестіреді"
  },
  {
    "question": "Команданың дамуындағы «қалыптасу» кезеңінің мәнін тұжырымдаңыз.",
    "answer": "Бір-бірін тану, сақ болу және күтуді нақтылау кезеңі"
  },
  {
    "question": "Команданың қалыптасуындағы «Шатасу»  кезеңінде не болатынын қорытындылаңыз.",
    "answer": "Иерархия қалыптасады, қақтығыстар байқалады, рөлдер дамыды"
  },
  {
    "question": "Команда қалыптасуының «Нормалау» кезеңін не анықтайтынын түсіндіріңіз.",
    "answer": "Өзара әрекеттестік стандарттарын және жалпы тәртіп ережелерін әзірлеу"
  },
  {
    "question": "Жетілген ұжымның белгісін негіздеңіз.",
    "answer": "Бірін-бірі алмастыратын функцияларды орындауға және автономды жұмыс істеуге қабілетті"
  },
  {
    "question": "Жетілген командалардың неліктен ыдырауы мүмкін екенін түсіндіріңіз.",
    "answer": "Жаңа мақсаттар мен жеке амбициялар пайда болады, контекст өзгереді"
  },
  {
    "question": "Команда тиімділігінің төмендеуінің себебін негіздеңіз.",
    "answer": "Қатысушылардың әділ мойындалуының және мотивациясының болмауы"
  },
  {
    "question": "Командаға (топқа қарағанда) тән емес қасиеттерді негіздеңіз.",
    "answer": "Өзара жауапкершіліктің болмауы"
  },
  {
    "question": "Командадағы синергияның мәнін түсіндіріңіз.",
    "answer": "Жалпы нәтиже жеке үлестерден  асып түседі"
  },
  {
    "question": "Команда құру кезеңінде көшбасшының міндетін негіздеңіз:",
    "answer": "Рөлдерді анықтау, әлеуетті анықтау және сенім орнату"
  },
  {
    "question": "Жұмыс тобы командамен салыстырғанда  келесімен сипатталмайды, нақтылаңыз.",
    "answer": "Өз көзқарасын білдіру еркіндігі – қабылданатын құндылық"
  },
  {
    "question": "Ұйымдардағы қақтығыстардың жиі кездесетін себебін анықтаңыз:",
    "answer": "Шектеулі ресурстар мен мүдделердің алшақтығы үшін күрес"
  },
  {
    "question": "Мескон, Альберт және Хедури бойынша конфликт анықтамасын беріңіз:",
    "answer": "Екі немесе одан да көп тараптар арасында келісімнің болмауы"
  },
  {
    "question": "Қақтығыстарды конструктивті басқаруға ықпал ететін тәсілді анықтаңыз:",
    "answer": "Қарым-қатынасты басқару арқылы жанжалдың өршуіне мүмкіндік бермеу"
  },
  {
    "question": "Жеке тұлғаның ішкі дилемманы бастан кешіретін конфликт формасын атаңыз:",
    "answer": "Тұлға ішілік жанжал"
  },
  {
    "question": "Тұлғааралық конфликтінің ерекшеліктерін ашыңыз:",
    "answer": "Қарсы көзқарастағы адамдар арасындағы қақтығыс"
  },
  {
    "question": "Жеке адам мен топ арасындағы қақтығысты не тудыратынын көрсетіңіз:",
    "answer": "Жеке мақсаттардың топтық нормалар мен күтулермен сәйкес келмеуі"
  },
  {
    "question": "Топаралық қақтығыстардың типтік формаларына не қатысты емес екенін анықтаңыз?",
    "answer": "Жеке тұлғаның эпизодтық агрессиясы"
  },
  {
    "question": "Жетілген конфликтінің құрылымын анықтаңыз:",
    "answer": "Объективті факторлардың да, субъективті қабылдаудың  да болуы"
  },
  {
    "question": "Ұжымда жанжал туындаған кездегі басшының негізгі міндетін атаңыз:",
    "answer": "Екі тарапқа қолайлы шешімдерді табуға бағытталған қақтығыстарды басқару"
  },
  {
    "question": "Ықтимал қақтығыс жағдайында алдын ала түсіндірудің маңыздылығын түсіндіріңіз:",
    "answer": "Эмоциялық шиеленісті азайту және өршуді болдырмау"
  },
  {
    "question": "Динамикадағы «жанжалдарды шешу» кезеңін кеңейтіңіз:",
    "answer": "Екі жаққа да қолайлы шешім қабылдау және шиеленісті азайту"
  },
  {
    "question": "Қайсысы жанжалды басқару функциясы емес екенін нақтылаңыз:",
    "answer": "Қақтығыстың себептерін елемеу"
  },
  {
    "question": "Бір тарап екіншінің пікірін елемей, өз пікірін таңатын стильді нақтылаңыз:",
    "answer": "Мәжбүрлеу"
  },
  {
    "question": "Көшбасшылықтың бейімделу стилі қашан қолданылатынын негіздеңіз:",
    "answer": "Позицияны қорғаудан гөрі қарым-қатынасты сақтау маңыздырақ болғанда"
  },
  {
    "question": "Конфликттегі мінез-құлық стилі ретінде жалтарудың мәнін тұжырымдаңыз.",
    "answer": "Қақтығысты шешпей, оны уақытша болдырмау"
  },
  {
    "question": "Компромисстің негізгі сипаттамасын тұжырымдаңыз.",
    "answer": "Екі жақ ортақ шешім табу үшін ішінара жеңілдік жасайды"
  },
  {
    "question": "«Мәселені шешу» стратегиясының (ынтымақтасу) ерекшеліктерін талдаңыз.",
    "answer": "Тараптарға нұқсан келтірмей, өзара тиімді шешімді бірлесіп іздеу"
  },
  {
    "question": "«Тұлғааралық қақтығысты басқарудың ең тиімді әдісін нақтылаңыз.",
    "answer": "Келіссөздер және диалогты қалпына келтіру"
  },
  {
    "question": "Келіссөздер стратегиясына не кіретінін негіздеңіз.",
    "answer": "Тараптардың мақсатын, сценарийлерін және мінез-құлық үлгілерін нақты түсіну"
  },
  {
    "question": "Келіссөздер кезінде «шебер әңгімелесушінің» мінез-құлқына не сәйкес келмейтінін негіздеңіз.",
    "answer": "Сұраусыз тұрақты түрде кеңес беру"
  },
  {
    "question": "Қақтығыс түрлерін ажыратыңыз.",
    "answer": "тұлғаішілік, тұлғааралық, жеке адам мен топ арасындағы, топаралық"
  },
  {
    "question": "Жанжалдарды басқару күрделі процесс ретінде келесі әрекеттердің бірін қамтымайтынын негіздеңіз.",
    "answer": "нәтижеге ынталандыру;"
  },
  {
    "question": "Ұжымдағы қақтығыстарды шешудің әдістеріне жатпайтынын қорытындылаңыз.",
    "answer": "ынталандыру"
  },
  {
    "question": "Тұлғааралық қақтығыстарды шешудің негізгі құралы не болып табылатынына талқылаңыз.",
    "answer": "келіссөздер"
  },
  {
    "question": "Қақтығыс ұйым қызметінің тиімділігіне әсер етуіне байланысты қандай  формада болатынын негіздеңіз.",
    "answer": "функционалды және дисфункционалды"
  }
]